%DEVs : equivalence semantiques operationnelles
%LECONs : 930
La sémantique opérationnelle à petits pas \cite[p.33]{NielsonNielson} est une sémantique permettant de décrire comment on calcul à l'aide de grandes étapes. Elle permet de plus, grâce à ses petits itérations de décider si une instruction termine ou non.

\begin{definition}
	On définit la sémantique à petits pas des instructions du langage IMP à l'aide de règle du type $\left< S, s \right> \Rightarrow \gamma$ avec $s\in State$ et $\gamma$ de la forma $\left<S', s'\right>$ ou $s'$ avec $s' \in State$ et $S' \in Stm$.
	\begin{tabular}{lcclc}
		$[skip_{SOS}]$ & $\left< \textsf{skip}, s \right> \Rightarrow s$ & &
		$[ass_{SOS}]$ & $\left< x := a, s \right> \Rightarrow s\left[x \mapsto \mathcal{A}\llbracket a \rrbracket_s \right]$ \\
		& & & & \\
		$[comp_{SOS}^{1}]$ & $\frac{\left< S_1, s \right> \Rightarrow \left< S_1', s' \right>}{\left< S_1; S_2, s \right> \Rightarrow \left< S_1';S_2, s' \right>}$ & & 
		$[comp_{SOS}^{2}]$ & $\frac{\left< S_1, s \right> \Rightarrow s'}{\left< S_1; S_2, s \right> \Rightarrow \left< S_2, s' \right>}$ \\
		& & & & \\
		$[if_{SOS}^{tt}]$ & \multicolumn{3}{l}{$\left< \textsc{ if } b \textsc{ then } S_1 \textsc{ else } S_2, s \right> \Rightarrow \left< S_1, s'\right>$} &  \begin{small}
			si $\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket_s = tt$
		\end{small} \\
		$[if_{SOS}^{ff}]$ & \multicolumn{3}{l}{$\left< \textsc{ if } b \textsc{ then } S_1 \textsc{ else } S_2, s \right> \Rightarrow \left< S_2, s'\right>$} &
		\begin{small}
			si $\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket_s = ff$
		\end{small}\\
		& & & & \\
		$[while_{SOS}]$ & \multicolumn{4}{l}{$\left< \textsf{while } b \textsf{ do } S, s \right> \to \left< \textsc{ if } b \textsc{ then } (S;\textsf{while } b \textsf{ do } S) \textsc{ else } \textsf{skip}, s \right>$} \\
	\end{tabular}
\end{definition}

\begin{definition}
	Une séquence de dérivation pour $S \in Stm$ et $s \in State$ est soit une séquence finie $\gamma_0 \Rightarrow \dots \Rightarrow \gamma_k$ avec $\gamma_0 = \left< S, s \right>$ et $\gamma_k$ une configuration finale; soit une séquence infinie $\gamma_0 \Rightarrow \gamma_1 \Rightarrow \dots$ avec $\gamma_0 = \left< S, s \right>$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Le langage IMP est déterministe sous la sémantique à petits pas, on définit donc une fonction sémantique: $\mathcal{S}_{SOS} : Stm \to (State \hookrightarrow State)$ par
	\begin{displaymath}
	\mathcal{S}_{SOSS}\llbracket S \rrbracket s = \left \{ 
	\begin{array}{cl}
	s' & \text{si } \left< S, s\right> \Rightarrow^* s' \\
	\textsf{undef} & \text{sinon} \\
	\end{array}\right.
	\end{displaymath}
\end{definition}